（長文）扁桃腺切除手術復元日程

8日前去公立醫院切咗扁桃腺，連埋鼻甲（interior turbinate reduction)一齊做，以下分享下個人經歷，希望對遲啲會做/諗緊做扁桃腺手術嘅巴絲打有幫助

手術前一日
夜晚12點之後禁食，盡量唔好食難消化嘅嘢（漢堡包、扒類禁食）唔好飲太多水

第0日（手術當日）
朝早7點去醫院，我好彩第一個做，8點半就入咗手術室，記得打麻醉針嗰下個身涼涼地，幾秒後就不省人事。醒返嗰陣11點左右，喉嚨傷口出奇哋唔係好痛，大概2/10分痛仲可以同護士傾到計，但透氣有啲困難因為個鼻塞曬棉花，要用口呼吸。可能藥效未過，成日都好攰，做完手術之後唔計麻醉起碼訓咗6個鐘。要住一日院，午餐晚餐食粥，不過食乜都無味

第1日
訓得都算ok，係起身嗰下有啲痛，大概3/10，飲水漱口之後有好轉。朝早食麥皮，開始講唔到嘢，下晝無大礙就出得院。醫生開咗抗生素，止敏感藥同埋2款止痛藥，全部2個禮拜份量，有11日sick leave。夜晚可以開始食淋嘅固體食物（去骨魚，菜，瘦肉）

第2-3日
依幾日都keep住食固體飯餸。係比較攰，都係講唔到嘢。個傷口有層米白色嘅膜

第3-4日
依兩日個傷口開始嚟料，朝早起身痛撚到仆街 。第4日朝早飲咗杯香蕉奶昔以為冇乜嘢，點知乸到閪咁，有7/10，每飲一下好似其他巴打話齋，吞緊把刀落去咁之後唔敢飲奶 豆漿同食蕉。不過食止痛藥之後會好轉，大概3/10

第5日
同之前幾日差唔多。係夜晚沖涼嗰陣打咗個乞嗤之後就含撚喇，個傷口扯開咗係咁噴血，本來心諗個喉嚨暖暖哋嘅，屌吞落去腥到反胃照鏡成個口都係血，扁桃腺嗰個位好似噴泉咁噴血。即刻著返衫出去，老豆老母嚇到仆街，即刻call白車入急症室仲記得嘔到件衫都有血，去到登記處周圍啲人個個望住我。不過好彩過多陣個傷口自己止咗血，無大礙留咗幾個鐘就走得，唔洗電個傷口。

第6-7日
因為第5日咁爆血法，唔敢講嘢同食咁多固體嘢，都係食粥多。

第8日（今日）
依家起身個下仲係痛，有4/10，但朝早飲水食完止痛藥之後就1.5/10。個傷口暫時無再爆。開始可以食多啲嘢，亦都可以講到嘢（不過細聲同埋個口唔可以擘得太大）。驟眼睇扁桃腺個傷口個膜已經開始甩。應該等多5-6日就可以回復正常

希望我嘅經歷可以幫到大家有問題我盡答

切咗有冇咩後遺症？

細個嗰陣扁桃腺係免疫系統幾重要嘅一部分
但大個就無用
如果容易有扁桃腺發炎/扁桃腺令到有睡眠窒息就最好切咗佢

辛苦晒 祝早日康復

唔可以再生成白色珍珠

一開始睇家庭醫生再寫紙轉介？

real
切咗無得再聞白色珍珠
不過我本身扁桃腺好大舊，所以多隱窩。搞到啲白色珍珠好難撩出嚟
成日都撩唔到，但又知佢喺到，好唔自在

早日康復！

本身係中學嗰啲學童保健檢查 (護士check JJ嗰啲)，我嗰陣complain成日都好攰好眼瞓，然後就轉介咗去公立醫院兒科
之後兒科睇完發現我扁桃腺好大，轉介咗去睡眠呼吸科做睡眠測試
做完發現有中度至嚴重嘅睡眠窒息，之後就排期做手術

索一索好正

正, 希望師兄繼續keep住更新日誌
請問師兄知唔知慢性咽喉炎關唔開扁桃腺事呢?
睇左好多次醫生都搵唔到原因...

成日都好攰好眼瞓
香港人都有呢個病

巴打早日康復

你有睡眠窒息？

切完嘅後遺症就係，講野咬字咬唔準

依個唔太清楚有無長期扁桃腺發炎嘅巴打解答到?
不過以我所知兩者差唔多，病徵好似，都係會喉嚨痛+扁桃腺腫大
醫生有無話點解?

係真係瞓極都好眼瞓嗰隻，嗰陣中學上堂經常不自覺瞓著，飲咖啡食雞精都無用。上到U仲更加嚴重，上堂開會只要一靜就好容易瞓著，同埋自己都feel到記憶力 專注力都直線下降緊

yes
AHI ~23
嗰陣同人去旅行 / 住hall成日畀人屌鼻鼾嘈到拆天

中學上堂成日瞓覺都入到u

切完反而咬字咬唔準?
聽人講切咗好似會好啲

Our data showed that 1 month after tonsillectomy, improvements in all the acoustic parameters, a subjective decrease of hypernasality, and an improvement of speech articulation and VHI were achieved.

嗰陣DSE好彩掂咗先入到
入到嚟依家墊緊底

你咩醫院聯網
我1月睇ENT，排2個月就有得做
仲要睡眠窒息又唔係有生命危險嗰啲

我都有扁桃腺問題 日日都有石+唔確定係咪腫大
食野好容易攝晒落隱窩

覺得已經影響到我講野
扁桃腺兩邊+附近位置一講野就好崩緊
搞到我講野把聲又細又虛又唔清楚 一開聲就好自卑

但上網又好似冇見過人話講野有影響
所以唔清楚有冇直接關係
有冇巴絲有同樣情況
遲d會仆去睇醫生

我都有扁桃腺偏大問題
好易口龍痛同有白色珍珠
口龍腫脹會好難食野
好難吞食物
但一直拖住左無切到

我同你一樣都係講嘢一舊舊+細聲，我刨過啲journal 好多都話扁桃腺長期腫大就會影響到講嘢 (但如果純粹結石 / 易發炎就未必關事)

巴打你扁桃腺嘅size會係下面邊個grade?

如果長期係3-4 嘅，咁就大機會關事
我自己係grade 3

我都切左，頭一星期飲水都有困難

巴打幾時切
我係朝早起身飲水會好痛，但下晝夜晚就好好多

ENT = ear, nose, throat 耳鼻喉科
我全程都係喺公立醫院做，無搵過私家診所

睇一次街症先啦，之後再轉介去耳鼻喉科搞

我係中學學童保健 -> 兒科 -> 兒科 (睡眠呼吸科) -> 耳鼻喉科

我都係成日講野cake住 大唔到聲 一時好啲一時嚴重啲
要大聲一定要好用力chok先會響
但我又冇你哋講嗰d白珍珠 唔唔係話發炎得好密
我想為把聲做

樓主做完把聲有冇響亮咗

白色珍珠真係又愛又恨

依頭先照發現有粒白色野係咪珍珠

屌原來有好撚多粒

我8年前係私家割左扁桃線，割之前一年發炎含濃四，五次
割完之後勁食熱氣野，諗住割左唔會發炎......
點知到舌扁桃發炎含濃

而家都有偶然食下熱氣野，都無再發炎

唔怪得咁快

嘢都講唔到，唔知把聲有冇響亮到

好撚臭

你會刮出黎玩？我聞唔到

刮出嚟搓爛佢再索
你會發現新境界

如果得閒清咁d結石有沒有幫助呢？
唔想亂咁切

不過近期好似係腫高之前
食野無問題 不過吞口水會kick 吓咁

本身都鐘意食煎炸嘢，但又無發炎喎
依家唔食得住，至少要等多2個禮拜

淨係結石嘅話其實唔切都得，不過最好得閒就清下
唔係講嘢會臭親人

有結石
有睡眠窒息
想做，但怕痛

成日都發炎好煩，又會睡眠窒息
我都想做手術但手術好似好貴又怕痛

等你好返再報告 響嘅話認真考慮下做唔做

其實對把聲影響唔會好大，除非你本身扁桃腺大到成個乒乓波咁

好想切 兩三個月又發炎好撚痛苦

長痛不如短痛
不過最緊要睡眠窒息有無影響你日常生活先

你有無睇過街症/私家?
有轉介信排公立會快啲，公立平好多
私家就50k-70k不等

7年前，記憶尤新，一起身郁唔到，啲血跟住啲口水流到成塊面同床都係。又無姑娘睇到

清你記唔記得幾耐先好返晒

係台灣讀書好想係台灣割（健保唔洗錢
淨係成日發炎卡結石唔痛未去到好嚴重
醫生有建議我去割咗佢
但老母同男朋友都唔想我割

點樣發現或者決定要切

決定過程當中有咩考慮

我又未去到3咁大舊，頂多1-2(?
但好明顯感受到平時吞口水/講野會俾兩舊野cake住
平攤係床/有石會更有感
好想po相俾各位判斷下
Btw thx巴打

醫生都建議就割咗佢啦，仲要唔洗錢
我諗你遲早都會割，不如趁喺台灣搞掂佢，兩個禮拜又可以正常活動返
台灣醫療又好，返到香港私院貴 公院又有排等
咁老母同男朋友有無話點解唔想你割?

開頭係我自己主動complain 成日攰無精神 集中唔到
之後醫生睇睇喉嚨，發現我扁桃腺好大
跟住就去做sleep test，confirm 有睡眠窒息，之後就排期做

決定過程當中老實講，其實無咩考慮
因為小手術 風險唔大而且都多人做
同埋做過內窺鏡，confirm 咗我個睡眠窒息真係因扁桃腺所致
見今年支那肺炎，變曬home office 嗰啲，手術對生活影響唔會好大
咁就嗱嗱臨搞掂埋佢

share 嚟睇下

本身都諗住切，睇完怯咗
我好難凝到血，怕流死

慎入 請各位巴絲好好品嚐我既扁桃腺
睇落好似好小兒科 但我真係俾兩舊野卡到好辛苦
每日深喉漱口都會吐出少少細石 吐唔出卡得耐就變大石
我有諗過會唔會兩舊野對落既部位都有事

我都有做 推薦大家係買保險然後claim全款做
由檢查到切都係全claim
做完手術之後痛一個月同啞半個月
當時吞口水都覺得好痛

其實手術後出血風險好低
正正常常動作唔好太大通常都ok 嘅

其實望落真係唔大，grade 1-2左右
不過面頭有好多隱窩，巴打你平時一定好多白色珍珠
多唔多發炎?

巴打去私家醫院記唔記得用咩手術儀器做?

做過同一set手術，麻醉一醒辛苦到仆街wor
唞唔到氣。呼吸道、口啌果種異物感係完全適應唔到
最慘個鼻呼吸唔到，個口又不停流帶血口水， 8/10 咁辛苦

唔好話食野，吞口水同飲水都勁痛，持續幾日都係咁

不過我做多左樣野，將吊鐘移前左
所以成個口都係傷口，吊鐘又腫晒

係好撚多 日日漱口都lur到有永無止境咁
反而冇乜試過發炎

日日都有珍珠真係建議切，口氣問題都好大concern
而且情況只會惡化，唔會好轉
切左一勞永逸

樓主有冇鼻敏感？長期要用口唞氣

做手術排咗幾耐
幾時打麻醉藥 喺手術室入邊？定係打完麻醉藥先推入手術室

扁桃腺係邊？

刷牙刷到？

爸打我都有呢個問題。細個啲隱窩淺身啲，仲可以了到白色珍珠出黎，覺得幾好玩。仲成日了出黎聞

大個左啲隱窩好深，明明自己feel到佢係到，聞到佢係度又了唔到佢出黎，連個頭都見唔到

咁既情況係咪要切左佢？ 我上網睇有啲人用激光刀切，會唔會無咁痛

反而冇乜口氣問題 可能我日日清
最困擾係講野好辛苦
一直都好想割但俾唔起私家醫院窮L大學生一個
聽講公立醫院要排好耐 有冇方法排快d

都係啲死牛一邊頸理由
話咩切咗就冇第一度防線/唔想我痛
屌成日郁啲扁桃腺發炎真係好煩啊
自己諗住過埋暑假飲飽食醉就去切鳩咗佢

認真咩
巴打你公立定私院做? 會唔會手勢唔好
同埋用咩刀做都好大影響

口氣依啲嘢自己點會知
你試下搵個人傾計，趁佢唔覺意靜靜雞呼啲氣出嚟
如果你見佢作嘔，咁你就知咩事㗎喇

有，都頗嚴重添，個鼻甲長期都腫腫哋，所以先要做埋佢

由見耳鼻喉醫生起計排咗2個月左右，本來可以再快啲，但因為1月嗰陣支肺仲係好勁，無乜床位所以要推遲
麻醉藥係入到手術室先打

巴打，咁做完手術後仲有無鼻鼾?

幾年前私家做，唔記得咩刀啦
可能我同時移前咗個吊鐘，吞野又困難咗...

但都覺得切扁桃腺係啱嘅決定

想問師兄個手術幾錢

做完手術開頭兩個禮拜理論上仲會有鼻鼾
因為喉嚨同個鼻都腫起曬
要再觀察下

了解。等你出報告

留名 我都想知

推入手術室定係行入手術室瞓低...
我即將做手術好驚

如果巴打你唔係量產白色珍珠嘅其實都可以唔洗切嘅
乜切扁桃腺有得用激光刀切嘅咩
我淨係知有純刀, 電刀, 超聲波刀, coblator
當中超聲波刀同coblator 暫時已經係最唔痛㗎喇

公立醫院做，唔知係咪因為窮撚唔洗畀錢 淨係收床費
私院就50k-70k 不等

推入手術室

你做手術之前會上去病房放低啲嘢 + 換衫先嘅，之後到你做醫生姑娘就會叫你瞓係張床度，之後一路推你入手術室，畀人推嗰陣幾緊張但好爽
你都係扁桃腺手術?

排左幾耐

白色珍珠係咪用電筒照住就一定睇到？

我唔識啲醫學term，可能就係你講緊既超聲波刀。係咪會比你做果隻無咁痛

我唔係量產呀因為深到逼唔到粒珍珠出黎，但知佢其實係入面好深處咁。用棉花棒死了爛了都了唔到

你買邊隻保險有得claim

2個月左右
睇你地區，有好多都要等1~2年

未必
有啲隱窩好深，開電筒+左撩右撩都未必睇到
就算你好彩見到佢又撩到出嚟，可能你撩到嘅係成舊珍珠十分一都唔出奇

想問有無人係睇家庭醫生轉介政府耳鼻喉科？
可唔可以分享下

我已經係用超聲波刀
依家公立醫院會問你加唔加錢用超聲波刀做，加二千幾咁
唔加就用返普通純刀/電刀

第10日
依家起身已經無咁痛，大槪3/10，飲水嗽口食止痛藥之後得返1/10到
可以正常食唔太硬嘅固體食物，排骨嗰啲都ok
脆/三尖八角/酸嘅食物都仲係要避免，不過我琴日食咗個蘋果又唔算好乸
講嘢方面仲係半啞狀態喉嚨嗰個位好緊，唔係好講到嘢
諗緊過多一兩日cut 止痛藥

咩係白色珍珠？

我未割之前長期係2，一發炎就3&4， 割完之後把聲低音左，沙左，完全尖叫唔到。利申絲，唔關變聲事。 記得個時割完成個星期都用唔到個鼻抖氣，有一晚訓訓下覺嘔左粒乒乓波咁大咁圓嘅血塊出黎

同問 自己好少發炎 完全唔明大家講咩白色珍珠

扁桃腺結石

有無入醫院

我一年都有2次左右扁桃腺炎. 我問過醫生有冇結石又話無. 但比人話我天生扁桃腺比較大. 但佢都話無咩特別

如果無咩特別影響到你嘅就廢事割喇，除非發炎越來越嚴重

快啲好返 可以含真撚

但一發炎就痛到唔想講野, 吞口水都痛. 我想睇下有冇切除外既治療

食止痛藥

我想講無乜用，不過再睇情況。如果真係好嚴重都要割

原來巴打開左個po 辛苦晒

其實比起想像中無咁痛，最痛嗰幾日（3-5日）真係辛苦嘅，不過都叫頂得住
係第5日傷口爆血爆到入廠有啲意料之外

排咗幾多年

第14日
起身嗰陣已經唔痛，大概0.5/10。係打喊露同乞嗤依然會痛不過已經停咗食止痛藥
唔可以大聲講嘢，有啲字要用到喉嚨音或者要擘大個口就唔係好講到（例如個“我”字）
傷口啲痂已經甩咗差唔多8成
可以食大部分嘅嘢，士多啤梨橙蘋果依啲酸嘢都冇問題

我覺得個鼻先辛苦，我嗰時瘋狂流鼻涕。

護士無畀啲止血紗布你咩
嗰陣個護士幫我貼咗個紗布係個鼻度，索住流落嚟嗰啲血

我就係流血不止要走返去電傷口
第一日朝早流到夜晚 頂唔順去左A&E
要等到第二日夜晚先電個傷口
係電之前瞓係醫院係咁打止血藥入隻手到
好唔舒服 跟住又冇止過血 個口係咁吐血出嚟
有一刻覺得自己係咪就死

我意思係之後，keep住十幾日流鼻涕

咁我又無喎
做完手術過多幾日無流血個鼻就通返，無乜鼻水鼻涕
巴打你本身鼻敏感應該真係幾嚴重下

15年學童檢查
16年兒科，之後miss咗1次
18年耳鼻喉第一次見醫生
20年睡眠測試
21年1月第二次見耳鼻喉
3月做手術

不過我個case特別啲，因為一開始唔知係扁桃腺大，以為係鼻敏感導致
18年先第一次診斷係因為扁桃腺大搞到睡眠窒息，之後先排睡眠測試。
如果一開始知道原因會快好多

原來可以切，樓主你切得好
我呀媽拖下拖下變左癌症

我係分開2次做扁核線同鼻甲骨，相差幾年先做。切鼻甲骨食左成個月抗生素，3個星期先用鼻透到氣，隔日返醫 院換棉條。條棉硬過鐵，塞入個鼻。
切扁桃腺反而冇咩野，痛就食止痛藥，1星期已經好好多
依家好正，透到氣已經3年

Ching可唔可以分享多d 你係去門診拎轉介信再排公立？如果係要排幾耐先做到？ 因為我懷疑我 bf都有睡眠窒息，想知多d

由朝早流到夜晚都未休克
我一爆血無耐見止唔到就call 白車

我都可以分享下，一次做曬兩個手術。我喺19年年尾因為扁桃腺發炎去左睇急症，醫生寫咗轉介信俾我睇公立醫院耳鼻喉科。到20年12月第一次應診，同醫生講返個情況，平時長期鼻窒，又有鼻鼾，經常扁桃腺發炎，佢就建議我排期做手術，醫生仲話因為係細手術，盡量半年內zip個時間俾我。最後今年1月中突然有一日收到醫生電話叫我即晚入醫院，第二日就做手術

6歲就切撚咗

扁桃腺癌真係少聽
咁你阿媽之後點，應該焗住要切?

做左手術切瘤加電療
呢家仲做緊
我見佢睇扁桃腺睇左好多年，有時發炎又勁腫咁
點知前排變左癌症

多謝ching分享！！想知多d 你一次過做完2個手術要幾耐先出到院？咁第一次應診有冇做睡眠測試？做完2個手術之後個痛感有幾大，會唔會好影響日常工作？

同埋最想知，仲有冇鼻鼾？？訓覺係咪真係好左好多？

我做完手術瞓咗兩晚醫院。第一次應診冇做睡眠測試。痛感：得喉嚨痛，4/10級左右，好似平時扁桃腺發炎咁痛。鼻就要日日用生理鹽水洗鼻。

有少少影響日常工作，主要係講嘢比較辛苦，不過其實大約十日左右就大致回復正常。

我女朋友話聽唔到我鼻鼾聲了，呼吸暢順咗好多。希望幫到你

鼻鼾聲好大， 飲少d水/食d熱氣野就喉痛好多期白色珍珠

幫到好多呀！！
咁我要迫佢去睇個門診拎轉介信先！佢鼻鼾聲超大，搞到我同佢都訓得好差

一早要切
不過以前資訊無咁流通+老一輩多數有得唔做就唔做
唔怪得佢
介唔介意講下個癌症幾多期?